\documentclass[12pt,a4paper,oneside,notitlepage]{article}

\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\title{Машинная графика \\ Отчёт по заданию №3 \\ Модель Солнечной системы}
\author{Лисяной Александр, группа 317}
\date{Отчёт создан \today}
\maketitle

\section{Введение}
Здесь сначала будет описан процесс компиляции, потом объяснено
взаимодействие пользователя с программой, после чего будет перечислен
список реализованных бонусов.

\section{Компиляция}
\subsection{Система автоматизации сборки}
В качестве системы автоматизации сборки был выбран cmake, потому что
программе нужна следующая функциональность:
\begin{itemize}
  \item Программа должна знать, откуда брать шейдеры.
  \item Программа должна знать, откуда брать текстуры.
  \item Для работы с текстурами нужна сторонняя библиотека, которую тоже нужно собрать.
\end{itemize}

Если учитывать все эти потребности, то становится понятно, что писать Makefile вручную слишком трудозатратно. 

\subsection{Последовательность действий для сборки}
Для того, чтобы собрать программу из исходных кодов в операционной системе семейства Linux с помощью системы автоматизации сборки cmake, необходимо проделать следующее:
\begin{enumerate}
  \item Распаковать архив и открыть этот README.pdf
  \item Перейти в корневую папку проекта (в ней лежит README.pdf). 
  \item Перейти в подпапку для сборки:
    \lstinline[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]{cd ./bin}
  \item Если она оказалась непуста, очистить её.
  \item Создать Makefile:
    \lstinline[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]{cmake ../}
  \item Собрать проект:
    \lstinline[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]{make}
  \item Если сборка прошла успешно, перейти в подпапку с исполняемым файлом:
    \lstinline[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]{cd ./bin}
\end{enumerate}

В результате сборки в подпаке \lstinline[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]{./bin/bin} будет находиться исполняемый файл (путь указан относительно корневой папки проекта). Исполняемый файл можно запускать из любой директории. Также можно выбрать любую другую папку для сборки, т.е. сделать out-of-source build.
\subsection{Возможные проблемы компиляции}
В проекте используется сторонняя библиотека для работы с изображениями \cite{DevIL}. Она собирается автоматически из исходников, поэтому нужно удовлетворить вполне адекватный список зависимостей (перечислены по \href{http://openil.sourceforge.net/download.php}{этой ссылке}, в самом низу). Если какая-то зависимость не удовлетворена, cmake будет подсказывать. Более того, библиотека \cite{DevIL} присутствует в большинстве дистрибутивов, поэтому в случае проблем можно попробовать установить её из вашего пакетного менеджера (это может подтянуть некоторые зависимости), после чего снова попробовать собрать проект.

Обратите внимание, что четвертый шаг алгоритма сборки (очистка папки для сборки) может иметь смысл, поскольку система автоматической сборки cmake кэширует некоторые вещи. Поэтому в том случае, если сборка не удалась и вам это кажется странным, попробуйте повторить сборку с самго начала. 

Стоит иметь в виду, что я не гарантирую возможность сборки проекта под операционной системой семейства Windows. Вместо этого я готов продемонстрировать сборку на своем ноутбуке.

\section{Взаимодействие с программой}
Сразу после запуска вы увидите Солнце. Можно изменить положение камеры: движения мыши меняют направление взгляда, клавиши w, a, s, d передвигают камеру вперед, влево, назад и вправо соответственно. Клавиша пробел останавливает анимацию, сочетание Shift+M (Model) меняет модель отображения (по умолчанию -- схематическая, можно переключаться между схематической и реальной моделями). Клавиши q и Shift+Q увеличивают и уменьшают число итераций, увеличивая или уменьшая тем самым скорость воспроизведения (quick). Сочетание Shift+R сбрасывает камеру в начальное положение (reset). Цифры 2, \dots, 9, 0 перемещают камеру в центр Меркурия, \dots, Нептуна и Плутона соответственно, взгляд при этом направлен на Солнце. Цифра 1 сбрасывает камеру в начальное положение. При таких перемещениях камеры анимация останавливается, возобновить можно по клавише пробел. Также можно нажать Shift+W, после чего отобразится плоскость Oxz.

Подробнее управление можно посмотреть в файле \lstinline[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]{./src/source/keyboard.cpp}

\section{Бонусная часть}
\subsection{Настройка тесселяции сферы +2 балла}
Выполнен пункт `Настройка тесселяции сферы (программное построение сферы из икосаэдра с фиксированным количеством подразбиений) (+2)`. Пронаблюдать можно, например, нажав сочетание Shift+S (переключение в режим Show Lines, т.е. показвать только линии). Тогда будет видно, что все сферы составлены из равновеликих треугольников.
\subsection{Скорость анимации +1 балл}
Выполнен пункт `Возможность настроить скорость анимации (множитель соотношения реального времени и времени отображения) (+1)`. Клавиша q ускоряет воспроизведение (quick), сочетание Shift+q замедляет.

\subsection{Навигация по солнечной системе +2 балла}
Выполнен пункт `Удобная навигация по солнечной системе (+2)`. При движении вперед камера перебирает объекты, находит в некотором смысле ближайший (косинус угла между направлением камеры и направлением камера--объект положительный и достаточно большой) и ускоряется пропорционально корню из расстояния до объекта. В случае, если расстояние уже мало или ближайших объектов нет, камера двигается со скоростью по умолчанию. Также предусмотрено быстрое перемещение между объектами по клавишам-цифрам.
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem[DevIL]{DevIL}
\href{http://openil.sourceforge.net/}{Developer Imaging Library}

\end{thebibliography}

\end{document}
